\chapter{La programación web}

\includegraphics[width=1\textwidth]{images/hay-tabla.eps}

\clearpage

\section{HTML}

Un pequeño conocimiento acerca del origen de la web y de sus actuales
custodios, es provechoso tanto para los desarroladores web como para
los navegantes. Ello nos ayudará a entender la idiosincracia de la
web, y nos dirá en qué confiar cuando arriben nuevas tecnologías. Esta
confianza es importante. Las personas, las empresas y las
instituciones invierten innumerables horas y enormes recursos en el
desarrollo e implementación de sistemas basados en web. Cualquier
desarrollo es amenazado en un ambiente donde las reglas cambian
rápidamente, dejando a los sistemas obsoletos. Cuando hacemos esos
desarrollos, queremos estar seguros que el trabajo que hagamos hoy
tendrá el mismo sentido en el futuro, y no queremos que surja la
necesidad de rehacerlo o deshacernos de él. 

\subsection{¿Cuál el origen de HTML?}
Nosotros sabemos que una página web es, en esencia, un documento
HTML. Pero, ¿qué es HTML?  ¿Cuál el origen de HTML? ¿Quién es el
responsable actual de eso?

Los estándares son desarrollados por actores reconocidos de la
industria como World Wide Web Consortium\footnote{http://www.w3c.org/}
(W3C), la International Standards Organization (ISO) y otros,
entregando su confianza en una tecnología. Nuestras tecnologías están
basadas en aquellas así como nuestro curso es de tecnologías estándar
como las recomendadas por las organizaciones citadas.

HTML, así como http, fue desarrollado en el CERN, por por Tim
Berners-Lee (TimBL para los conocedores). HTML, es simplemente un
Lenguaje de marcado de texto y fue diseñado para compartir información
científica entre científicos que trabajaban en diferentes partes del
mundo. En ese tiempo, fue un lenguaje estructural puro, y no tenía
cómo describir la apariencia de una página, ni de especificar qué
texto debería ser negrilla o itálica, por ejemplo. Simplemente tenía
mecanismos para describir el contenido de la página. Quiza pueda
pensar que esto fue una limitación del lenguaje, pero, como
aprenderemos pronto, no es así. Quizá, irónicamente, una década
después de ese inicio, mientras el HTML se hace significativamente más
complejo, se ha ido deshaciendo de muchos adornos adicionados durante
los años por desarrolladores de clientes, y cuerpos
estandarizados.

Con la explosión comercial de la web a mediados de los años 90, los
desarrolladores de clientes adicionaron característica tras
característica al HTML, para proveer a los desarrolladores web de un
enorme conjunto de herramientas y para alentarlos a escribir código
HTML para su cliente en particular. Sin estándares que establezcan la
forma de evolución, las variaciones proliferaron. De muchas maneras:
esto fue un desastre para la web. Millones de páginas escritas para
las extensiones propietarias de un cliente no fueron, durante mucho
tiempo, implementadas por otro cliente. Desde 1995, cuando Netscape
estuvo cerca de monopolizar los clientes y otras compañías como
Microsoft quedaron atrás en el mercado, optaron por la «balcanización»
de la web como forma de sobrevivir.

Esto trajo dos serios problemas. Primero, el HTML que emergió desde un
delirio de «mejoras». Fue una curiosa colección de publicaciones de
escritorio y «trucos» de multimedia, con un pequeño sentido u orden
subyacente. El segundo problema fue que permitió que una compañía
libere su «innovación» en el lenguaje, con una mínima garantía de que
esa innovación fuese para mejorar el lenguaje. Ciertamente esto fue
para que no exista un lenguaje estándar en el que cualquier web,
cliente o desarrollador pueda confiar.

Entre los problemas derivados y que se presentan hasta el día de hoy
podemos señalar:

\begin{itemize}
\item Varios clientes hacen las mismas cosas de diferentes maneras,
  por lo que los sitios no trabajan o no se ven de la misma manera en
  todos los clientes.
\item Diferentes usuarios tienen diferentes tamaños y resoluciones de
  pantallas, por lo que las páginas no son las mismas en todas las
  computadoras.
\item Nuevos dispositivos han empezado a ser usados en la web; no
  solamente son las computadoras de escritorio, sino también los
  dispositivos para webtv, teléfonos celulares, y otros, y cada nuevo
  dispositivo tiene diferentes capacidades. Por ejemplo, una página
  que contenga una tabla de 700 pixels, no puede ser ajustada en un
  teléfono celular que sólo puede desplegar 320 pixels de ancho.
\item Si queremos cambiar alguna parte del aspecto del diseño del
  sitio, como los colores o las fuentes de letras usadas, cada archivo
  deberá ser cambiado ya que esa información se encuentra en el HTML.
\item Los diseñadores usan más código HTML para controlar el diseño de
  la página, por lo que el código ha empezado a ser más extenso y
  complicado de escribir. Esto permite que se introduzcna una gran
  cantidad de errores cuando se crean o editan archivos en el sitio.
\item Si no tienes visión 20/20, será muy difícil leer algunos textos
  en los sitios; si tiene impedimentos mayores en la vista, no podrás
  navegar totalmente algunos sitios.
\end{itemize}

\subsection{El World Wide Web Consortium}

En octubre de 1994, Tim Berners-Lee fundó el World Wide Web
Consortium\footnote{ http://www.w3.org} «para liderizar el World Wide
Web hacia su pleno potencial, mediante el desarrollo de protocolos
comunes que promuevan su evolución y aseguren su
interoperabilidad». Desde entonces, el W3C ha desarrollado numerosas
especificaciones técnicas, a las que hacemos referencia como
«recomendaciones».  Actualmente, el W3C es responsable de la
recomendación HTML.

Ninguno de esos lenguajes son estáticos; el W3C está desarrollándo y
actualizándolos permanentemente. La más reciente --y mayor-- versión
de HTML fue HTML 5. Esta versión intenta la estructuración del
confuso HTML pre-W3C para ajustarse más con la mayor parte de la
investigación que fue hecha en los 20 años anteriores y en sus
semejanzas en el marcado del lenguaje.

Durante el curso, aprenderemos acerca de esos principios y cómo son
incorporados en HTML, pero, aludiendo a lo que llamamos la separación
del contenido del formato o apariencia. HTML 4 recomienda
repetidamente que se utilice HTML para estilizar una página web y
recomienda otro mecanismo para hecerlo: las hojas de estilo. Nosotros
veremos ese principio a lo largo del curso.

\section{La importancia de los estándares}
\subsection{¿Por qué preocuparse de los estándares y de la estandarización?}
La especificación de HTML 4 nos dice algo acerca de eso\footnote{HTML
  4.01 Specification [http://www.w3.org/TR/html4/intro/intro.html],
  W3C Recommendation 24 December 1999}.

\begin{quote}
  La mayoría de las personas están de acuerdo en que los documentos
  HTML deberían funcionar bien en diferentes navegadores y
  plataformas. Gracias a la interoperabilidad los proveedores de
  contenidos reducen gastos, ya que sólo deben desarrollar una versión
  de cada documento. Si este esfuerzo no se realiza, hay un riesgo
  mucho mayor de que la Web se convierta en un mundo propietario de
  formatos incompatibles, que al final acabaría por reducir el
  potencial comercial de la Web para todos los que forman parte de
  ella. Cada versión de HTML ha intentado reflejar un consenso cada
  vez mayor entre los interlocutores de la industria, de modo que no
  se desperdicien las inversiones hechas por los proveedores de
  contenidos y que sus documentos no dejen de ser legibles a corto
  plazo.

  El HTML ha sido desarrollado con la premisa de que cualquier tipo de
  dispositivo debería ser capaz de usar la información de la Web: PCs
  con pantallas gráficas con distintas resoluciones y colores,
  teléfonos móviles, dispositivos de mano, dispositivos de salida y
  entrada por voz, computadoras con anchos de banda grandes o
  pequeños, etc.
\end{quote}

En resumen, los beneficios de usar estándares y de desarrollar web,
acercándose a la forma recomendada por la especificación HTML, son:

\begin{itemize}
\item interoperabilidad
\item accessibilidad
\item compatibilidad hacia adelante
\item compatibilidad hacia atrás
\item significativo ahorro de tiempo y recursos para los
  desarrolladores web y sus organizaciones.
\end{itemize}

\section{Elementos y atributos}

En nuestra introducción, hemos aprendido cómo un cliente representa
una página web, y nos hemos encontrado con el término «analizar». Se
ha descrito que que esto es cómo el cliente decodifica el flujo de
bytes --que es el documento HTML--, en sus elementos gramaticales. En
esa sección aprenderemos más acerca de la gramática del HTML, y
veremos cómo es que el cliente analiza un documento. En resumen,
aprenderemos acerca de la gramática de los elementos.

Todos los lenguajes tienen gramática. Una gramática es una serie de
reglas para el uso del lenguaje.

HTML es un lenguaje en ese sentido. Como cualquier lenguaje de
computadora, tiene un grupo de reglas no ambiguas que definen qué se
puede decir con él y qué no. Afortunadamente, no debemos tener
realmente la habilidad de leer esta gramática (que no es muy difícil,
pero tampoco es divertido hacerlo). Se puede leer la gramática entera
como parte de la especificación del HTML. Para muestra, la gramática
se ve como esto

{\small
\begin{verbatim}
<!--================== Modelos de contenido de HTML ======================-->
<!-HTML tiene dos modelos de contenido básicos:
%inline; elementos a nivel de carácter y cadenas de texto
%block; elemento tipo bloque, p.ej. párrafos y listas
-->
<!ENTITY % block
     "P | %heading; | %list; | %preformatted; | DL | DIV | NOSCRIPT |
      BLOCKQUOTE | FORM | HR | TABLE | FIELDSET | ADDRESS">

<!ENTITY % flow "%block; | %inline;">

<!--=================== Cuerpo del Documento =============================-->
<!ELEMENT BODY O O (%block;|SCRIPT)+ +(INS|DEL) -- cuerpo del documento -->
<!ATTLIST BODY
%attrs;                    -- %coreattrs, %i18n, %events --
onload   %Script; #IMPLIED -- el documento ha sido cargado --
onunload %Script; #IMPLIED -- el documento ha sido quitado -->

<!ELEMENT ADDRESS - - (%inline;)* -- información sobre el autor -->
<!ATTLIST ADDRESS
%attrs;                    -- %coreattrs, %i18n, %events
-->
\end{verbatim}
}

Desde nuestro punto de vista, es importante entender que un documento
HTML simplemente contiene elementos. En resumidas cuentas, eso es todo
lo que es HTML. \comentario{Sin olvidar por supuesto, que en los
  detalles está el demonio} Un elemento es un contenedor de
información --textos, enlaces a otros recursos y, con mayor
importancia, otros elementos--. En esta sección aprenderemos acerca de
la sintaxis y naturaleza de los elementos y los diferentes tipos de
elementos. Luego, en la siguiente sección, empezaremos a usar
elementos para construir páginas web.

\subsection{Elementos y atributos}

\figura{Anatomía de un elemento no
  vacío}{elnovacio}{elemento-no-vacio}{1}{Elaboración propia}

Un elemento, generalmente tiene estas partes:

\begin{itemize}

\item Una etiqueta de inicio (\textit{start tag})
\item Contenido
\item Una etiqueta de cierre (\textit{close tag})

\end{itemize}

\definicion{Partes de un elemento}{Un elemento tiene tres partes: la
  etiqueta de apertura, el contenido y la etiqueta de cierre.}

\subsubsection{La etiqueta de inicio}

La etiqueta de inicio comienza (o «delimita») un elemento. Tiene los
siguientes componentes:

\begin{itemize}
\item La apertura. Una etiqueta de inicio se abre con el símbolo
  matemático de «menor que» \code{<} seguido por el nombre del
  elemento. Por ejemplo, la etiqueta de inicio de un párrafo se abre
  con \code{<p}. El elemento ancla (\textit{anchor}) se abre con
  \code{<a}, y la etiqueta de inicio título (\textit{header}) de nivel
  1 se abre con \code{\<h1}.
\item Luego, un elemento tiene cero o más atributos. Puede asumir que
  los atributos son cualidades adicionales de un elemento, como un
  identificador, o el URL que identifica el recurso al que el elemento
  apunta. La sintaxis de un atributo es muy simple, el nombre del
  atributo, un símbolo de igual, y el valor del atributo entre
  comillas. Por ejemplo, el atributo que hace que un elemento tenga
  una identificación de navegación es \code{id=\textquotedbl navegación\textquotedbl}.
\item El cierre de la etiqueta, que es simplemente el símbolo
  matemático «mayor que» \code{>}
\end{itemize}

\figura{Anatomía de un elemento vacío}{elvacio}{elemento-vacio}{1}{Elaboración propia}

\subsubsection{Elementos vacíos y no vacíos}

En este punto encontramos nuestra primera complicación. Existen dos
clases básicas de elementos, aquellos que tienen «contenido» y
aquellos que no. Un ejemplo de la forma de los llamados elementos no
vacíos, es un párrafo, que contiene texto, así como puede contener
imágenes, enlaces y otro contenido, incluyendo otros elementos.

Un ejemplo de elemento vacío, es una imagen, ya que simplemente apunta
al recurso que contiene la imagen.

\definicion{Elemento vacío}{Un elemento vacío no tiene
  contenido. Únicamente tiene la etiqueta de apertura.}

Esto añade un factor menor de complicación a la sintaxis de un
elemento como el descrito arriba, más aún en lo que a un \textit{buen
  código} HTML concierne. Los elementos vacíos se cierran con una
pequeña diferencia denotada «\code{/>}», en vez de simplemente
«\code{>}». Los clientes manejarán la forma «\code{ />}»
apropiadamente, por lo que, para una compatibilidad hacia
adelante. Para una compatibilidad hacia atrás, asegúrese que existe un
espacio por delante de la barra «\code{ />}», así los clientes
antiguos manejarán la sintaxis correctamente.

Hemos cubierto una cantidad importante de información, por lo que
sería bueno recapitular esta parte. 

Existen dos clases de elementos desde el punto de vista de sintaxis:
los elementos vacíos, como imágenes, las que no tienen contenido (y
sin embargo pueden tener atributos); y, los elementos no vacíos, que
tienen contenido y pueden tener atributos. Ambos elementos, vacíos y
no vacíos, tienen una sintaxis muy similar para su etiqueta de inicio

\begin{itemize}
\item abren la etiqueta de inicio de la forma \code{<}elemento
\item pueden tener cero o más atributos, de la forma \code{atributo=\textquotedbl valor\textquotedbl}
\item finalmente, cierran la etiqueta de inicio con \code{>} para
  elemento no vacíos, y con \code{ />} para los elementos vacíos.
\end{itemize}

Un ejemplo de una etiqueta de inicio para un elemento no vacío es el
párrafo \code{<p>} y para un elemento vacío, un ejemplo sería una
imagen \code{<img src=\textquotedbl imagen.gif\textquotedbl />}

\subsubsection{Contenido}

El contenido es lo que diferencia a los elementos entre vacíos y no
vacíos. Los elementos no vacíos tienen contenido, que puede ser
texto, u otros elementos, los cuales a la vez, pueden ser vacíos o no
vacíos.  En la siguiente sección, haremos que vea al HTML como un
contenedor de contenedores. Por ahora, saltaremos a la última parte
de un elemento no vacío, la etiqueta de cierre.

\subsubsection{La etiqueta de cierre}

Tal como iniciamos un elemento con la etiqueta de inicio, lo
completamos con la etiqueta de cierre. Como vimos, un elemento vacío
combina sus etiquetas de inicio y cierre «\code{ />}», mientras que los
elementos no vacíos, tienen una etiqueta de cierre después del
contenido. La forma de la etiqueta de cierre es muy sencilla:
«\code{</elemento>}»

\subsubsection{Elementos que se cierran por si mismos}
Si has realizado cualquier trabajo con HTML, o si miras el código
fuente de las páginas web, podrás observar --aunque esperamos que
no--, que existen algunos elementos que tienen etiquetas de cierre
«opcionales».

Con el HTML 4, esto es verdad: algunos elementos como párrafos y
celdas de una tabla no requieren etiquetas de cierre. Estos elementos
son cerrados «implícitamente» por el siguiente elemento de «bloque»
(luego aprenderemos sobre esos elementos muy brevemente).

Debes tomar en cuenta que \textbf{todos los elementos deben ser
  cerrados en forma explícita}, esto es, que deben ser tener la
etiqueta de cierre (excepto, por supuesto, los elementos vacíos que
son cerrados en la etiqueta de inicio con «\code{ />}»). Se recomienda
que siempre cierres los elementos. De esta manera, tu cliente no
tendrá que «adivinar» o «calcular», lo que quisiste hacer y la
representación será más rápida, aún cuando el documento HTML sea muy
complejo (especialmente en conjunción con las hojas de estilo). Por
encima de aquello, no existe una buena razón para no cerrar elementos.

\subsubsection{El problema con las etiquetas o \textit{tags}}

Aclaremos una o dos cosas de la nomenclatura, o de la forma de llamar
correctamente a las cosas. Con frecuencia, la gente se refiere a los
elementos como «etiquetas». Escucharás decir cosas como «no puedo
hacer trabajar a la etiqueta \code{p} correctamente» o «he usado la
etiqueta \code{h1}...». Algunos reemplazan la palabra etiqueta por
\textit{tag} y dicen cosas como «el formato del \textit{tag}
\code{p}...». Como sabes ahora, eso no es estrictamente correcto
(anglicismos aparte). Es al elemento \code{p} al que hacen
referencia. Ahora, quizá pienses que esta diferenciación es un tanto
pedante; pero, el nombrar en forma correcta a las cosas es importante,
por muchas razones. Primero, el nombrar correctamente ayuda cuando se
trabaja con más de un desarrollador.

Es mejor no ser ambiguos, y todos sabremos lo que se está hablando. En
un contexto diferente, pero también importante, no parecerás ignorante
acerca de lo que sabes, si usas la terminología correcta.

\subsubsection{Sensibilidad a la caja}

Encaminémonos hacia una de las más importantes bases antes de poner
manos a la obra. Es el uso de la caja\footnote{Caja es un término
  tipográfico que se mantiene hasta nuestros días y hace referencia a
  si las letras están en mayúsculas (caja alta) o en minúscu- las
  (caja baja). En tipografía, la caja era el compartimiento donde se
  almacenaban los tipos o letras y que luego eran armadas para
  conformar ora- ciones.}. HTML fue y sigue siendo un lenguaje
insensible a la caja. Esto significa que todas las siguientes palabras
son iguales, \code{HEAD}, \code{head}, \code{Head},
\code{heAd}. Entonces, \code{<HEAD>}, \code{<head>}, \code{<Head>} o
\code{<heAd>} son todos equivalentes en HTML.

Por convención, los desarrolladores \textit{usaban} mayúsculas para
los nombres de los elementos (que, en este caso, haría que escribamos
\code{<HEAD>}) y minúsculas para los nombres de atributos.

Por ejemplo, \code{id=\textquotedbl NombreElemento\textquotedbl}).

En este curso, y en sus desarrollos posteriores, recomendamos que todo
el código sea escrito en minúsculas, tanto los elementos como los
atributos.

\subsection{Elementos \textit{en línea} y elementos \textit{en
    bloque}}

Ya hemos visto que un elemento es no vacío si tiene contenido.

Según el tipo de contenido, un elemento que sólo contenga texto, es un
elemento en línea. Pero si un elemento contiene otros elementos, será
denominado en bloque.

En HTML, un elemento «que no tiene márgenes», es denominado en línea,
no importa si contiene otros elementos (también en línea).

Un elemento «que tiene márgenes» se denomina en bloque. Este tipo de
elementos pueden contener tanto elementos en línea con en bloque.

\section{Estructura del documento HTML}

Hasta ahora se ha visto el detalle de la sintaxis de los elementos HTML.

En este capítulo abordaremos cómo el HTML trabaja con jerarquía de
contenidos y pondremos en práctica la sintaxis aprendida, iniciando el
marcado de nuestro primer documento.

\subsection{La jerarquía del contenido}

Ahora, superada la introducción, es tiempo de poner manos a la obra y
hacer lo que hemos venido a hacer. En esta sección, aprenderemos
acerca del modelo de contenido del HTML, la idea de estructurar la
información y, cómo crear la estructura HTML básica para un documento.

\figura{Jerarquía básica de un documento
  HTML}{estructura}{estructura}{1}{Elaboración propia}

En la Figura~\ref{fig:estructura} vemos que los elementos son
contenedores. Podemos redefinir como que un documento HTML es una
serie de contenedores, llamados elementos.

Cada elemento en un documento HTML, es contenido por otro elemento,
llamado elemento padre. Muchos elementos contendrán otros elementos, a
los que nos referiremos como hijos. Y para completar la analogía
genealógica, los elementos que tienen el mismo padre son llamados
hermanos.

El elemento que no es contenido por ningún otro, se llama raíz. En el
HTML, el elemento raíz es el \code{html}.

En la siguiente entrega, empezaremos a construir una página web.

